# Структура темы

Вся верстка магазина на движке Aquashop, а также его оформление определяется темой. Тема - это не, что иное как обычное приложение Django которое содержит готовые шаблоны, графику и стилевые файлы. Тема также может содержать клиентские скрипты, различные нестандартные виджеты, библиотеки шаблонных тегов и пр. Можно также писать части кода для запуска на стороне сервера, хотя это и не общепринятая практика.

Обратите внимание, что термин "тема" несет смысловую нагрузку именно в рамках движка магазинов Aquashop, с точки зрения Django это обычное приложение.

В базовую поставку Aquashop включена базовая тема, которую можно найти в папке `basic_theme`. Рекомендуется использовать ее как каркас для создания собственных тем.

## Подключение кастомной темы

Поскольку тема, как уже было сказано выше, являет собой обычное приложение Django, то для ее подключения к проекту необходимо всего лишь прописать ссылку на нее в настройке `settings.INSTALLED_APPS` (базовую тему при этом удалять нельзя). Править файл `settings.py` не рекомендуется, все настройки которые выходят за рамки стандартных нужно указывать в файле `local_settings.py`. Например, если у нас есть тема с названием `my_super_cool_theme`, то необходимо скопировать папку темы внутрь проекта и прописать в файле `local_settings.py` следующее.

    INSTALLED_APPS = (
        'my_super_cool_theme',
        ) + INSTALLED_APPS
    
Важное замечание - как видно из кода, тема указывается перед всеми другими приложениями проекта. Это обязательное требование, связанное с тем как Django ищет шаблоны:

* Сначала просматриваются папки указанные в настройке `settings.TEMPLATE_DIRS`;
* Далее проверяется содержимое папок `templates` каждого приложения в порядке их подключения в настройке `settings.INSTALLED_APPS`;
* Поиск продолжается до первого совпадения.

Таким образом, чтобы шаблоны новой темы перекрыли соответствующие шаблоны описанные в базовой теме, необходимо чтобы ссылка на новую тему была указана раньше базовой.

## Структура шаблонов

Тема имеет следующую структуру:

    basic_theme /
        locale  - файлы локализации
        static / - статические файлы
            bootstrap   - исходные файлы Twitter Bootstrape
            css         - стилевые файлы в формате CSS
            img         - изображения
            jquery-ui   - исходные коды jQuery UI
            js          - файлы JavaScript
            nivo-themes - темы для Nivo Slider
            src         - файлы CoffeeScript
            styles      - стилевые файлы в форматах Stylus или LESS
        templates /
            lfs /   - шаблоны описывающие разметку страниц магазина
                cart    - корзина
                catalog -   страницы категорий и товаров
                checkout  - обработка заказов
                comparison  - сравнение товаров
                contact  - форма контактов
                customer  - приватный кабинет пользователя
                filters   - система фильтров
                mail      - шаблоны почтовых сообщений
                notebook  - блокнот
                order     - заказы
                pages     - статические страницы
                portlets  - портлеты
                reviews   - рейтинги
                search    - система поиска
                shipping  - доставка
                shop      - общие шаблоны
                
                base.html - базовый шаблон страницы магазина (наследуется другими)
                link_bar.html  - меню верхней панели
                modal.html     - модальное окно
                search.html    - поле поиска
                top_bar.html   - верхняя панель
            pagination  - блок пейджинации
            registration - шаблоны страниц регистрации
            reviews      - отзывы
            sshop_import - страницы систем импорта
            tagging      - теги
            
            404.html     - шаблон страницы 404 ошибки
            500.html     - шаблон страницы 500 ошибки
        templatetags     - библиотеки тегов

## Работа с файлами локализации

По умолчанию все элементы интерфейса магазина изначально оформляются на английском языке. Для локализации на другие языки используются файлы переводов находящиеся в папке `locale`. Текущий язык магазина определяется значением свойства `default_locale` модели `Shop` либо настройкой `settings.LANGUAGE_CODE`. По умолчанию используется локаль `ru_RU.UTF-8`.

Для того чтобы создать файл локализации либо обновить уже имеющийся, необходимо перейти в папку с темой и запустить следующую команду (в данном случае для русского языка):

    $ django-admin.py makemessages -l ru
    
Данная команда создаст (если ранее не было создано) следующую структуру:

    locale /
        ru /
            LC_MESSAGES /
                django.po
            
Обратите внимание, что успешной работы команды в системе должна быть установлена утилита `gettext`.

Файл с расширением .po собственно и содержит в себе переводы. Данный формат является стандартом де-факто для реализации мультиязычных интерфейсов в ОС семейства UNIX. Наиболее популярной реализицией `gettext` на сегодняшний день является [GNU gettext](http://en.wikipedia.org/wiki/Gettext). Его внутрення структура выглядит следующим образом:

    msgid ""
    msgstr ""
    "Project-Id-Version: LFS\n"
    "Report-Msgid-Bugs-To: \n"
    "POT-Creation-Date: 2013-01-11 13:28+0200\n"
    "PO-Revision-Date: 2013-01-11 13:32+0300\n"
    "Last-Translator: Oleh Korkh <korkholeh@gmail.com>\n"
    "Language-Team: LANGUAGE <LL@li.org>\n"
    "Language: ru\n"
    "MIME-Version: 1.0\n"
    "Content-Type: text/plain; charset=UTF-8\n"
    "Content-Transfer-Encoding: 8bit\n"
    "Plural-Forms: nplurals=3; plural=(n%10==1 && n%100!=11 ? 0 : n%10>=2 && n%10<=4 && (n%100<10 || n%100>=20) ? 1 : 2)\n"
    
    #: templates/404.html:9
    #: templates/500.html:4
    msgid "We are sorry!"
    msgstr "Извините!"
    
    #: templates/404.html:12
    msgid "The page you have requested could not be found."
    msgstr "Запрашиваемая вами страница не найдена."
    
    #: templates/500.html:7
    msgid "An error has occured. Please try again in a minute."
    msgstr "Обнаружена проблема. Повторите позже."
    
    и т.д.
    
Формат довольно прост и понятен даже без документации. Работать с ним можно в любом текстовом редакторе хотя удобнее использовать специализированные инструменты, как например Poedit.

[Скриншот](poedit.png)

После окончания правки файла перевода его необходимо скомпилировать. Для этого используется следующая команда:

    $ django-admin.py compilemessages --locale=ru
    
В результате рядом с соответствующим .po файлом будет создан файл с расширением .mo который и будет использоваться системой для перевода интерфейса.

## Синтаксис шаблонов

Используется стандартный синтаксис шаблонов Django. Вкратце доступные управляющие структуры выглядят следующим образом:

    {% extends "base.html" %}    - наследование шаблона
    
    {% load i18n %}    - подключение библиотеки тегов
    
    {% include "top_bar.html" %}    - вставка другого шаблона
    
    {% block content %}    - блок который может быть 
        ...                  изменен в шаблоне-потомке
    {% endblock %}

    {% comment %}
        комментарий
    {% endcomment %}
    
    {# тоже комментарий #}
    
    {{ variable }}
    {{ object.attribute }}  - вставка значений переменных
    
    {% if var1 == value %}  - ветвление
        Text 1
    {% else %}
        Text 2
    {% endif %}
    
    {% for item in items %}  - цикл
        <li>{{ item }}</li>
    {% empty %}
        <span>List is empty</span>
    {% endfor %}
    
    
    {{ score|multiply:25 }}  - фильтры
    
Подробнее о синтаксисе можно прочитать в соответствующем разделе документации Django.

## Контекст

Объекты или переменные доступные внутри шаблона определяются его контекстом. Правила его формирования следующие:

* Для добавления объектов доступных во всех шаблонах используются контекст-процессоры.
* Данные характерные для одной определенной страницы добавляются в отображении.
* Шаблон вставленный в другой шаблон с помощью тега `{% include %}` наследует контекст того шаблона куда он вставляется.
* Различные теги могут дополнять контекст.

### Используемые контекст-процессоры

Полный список подключенных контекст-процессоров задается настройкой `settings.TEMPLATE_CONTEXT_PROCESSORS`.

* `django.contrib.auth.context_processors.auth`  
    Добавляет в шаблон объект `user` ссылающийся на текущего авторизованного пользователя. Позволяет задавать в шаблонах блоки доступные только залогиненным пользователям.
    
        {% if user.is_authenticated %}
            Авторизованный пользователь
        {% else %}
            Анонимный пользователь
        {% endif %}

* `django.core.context_processors.i18n`  
    Добавляет в контекст дополнительную информацию о текущей локали пользователя для корректной работы функций локализации.

        {% get_current_language as LANGUAGE_CODE %}
        {% get_available_languages as LANGUAGES %}
        {% get_current_language_bidi as LANGUAGE_BIDI %}
        
* `django.core.context_processors.media`  
`django.core.context_processors.static`  
    Добавляют в шаблон следующие переменные:
    
        {{ STATIC_URL }}    - урл для раздачи статики
        {{ MEDIA_URL }}    - урл для раздачи медиа файлов    

* `django.core.context_processors.tz`  
    Корректная работа с часовыми поясами.
    
* `django.core.context_processors.csrf`  
    Позволяет использовать тег `{% csrf_token %}` добавляющий специальное скрытое поле в формы, служит для защиты от [CSRF](http://en.wikipedia.org/wiki/Cross-site_request_forgery) атак.
    
* `django.contrib.messages.context_processors.messages`  
    Позволяет использовать информационные сообщения на страницах.
    
* `django.core.context_processors.request`  
    Делает доступным в шаблонах объект `request` который можно использовать для доступа к информации о текущем запросе.

* `lfs.core.context_processors.main`  
    Добавляет в контекст объект `SSHOP` содержащий ссылку на объект с текущими настройками магазина. Также этот контекстные процессор передает в контекст булевую переменную `DEMO_MODE`, по умолчанию имеет значение `False`, а на демо-магазинах имеет значение `True`.
    
### Тип страницы

На страницах категорий, товаров, корзины и статических страницах можна использовать переменную `page_type`. Эта переменная может принимать следующие значения:

* статическая страница - `'page'`

* список статических страниц - `'pages'`

* страница корзины - `'cart'`

* страница продукта - `'product'`

* страница категории - `'category'`

В шаблоне эти переменные можно использовать следующим образом:
    
    {% if page_type == 'category' %}
         ...
    {% endif %}

Также, на главную страницу передается булевая переменная `main_page`, которая имеет значение `True`, и тоже может использоваться в подобном стиле.
